

 % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1} 

\section{Theorie}
\subsection{Die main-Funktion}\label{mainfunc}
Jede \cpp-Programm hat eine main-Funktion (Funktionen werden in Kapitel \ref{Chapter4} genauer besprochen). Diese wird vom Compiler gesucht und dient als Startpunkt, von wo aus das Programm ausgeführt wird. Für unsere Anwendungen sind die runden Klammern leer. Der Rückgabewert ist 0, wenn die Funktion erfolgreich beendet wurde oder ein Zahlenwert, falls ein Fehler vorliegt. Diese Fehlerwerte sind z.T. genormt; 0 ist immer Erfolg.
\ifexamples
\subsubsection{Beispiel}
\begin{lstlisting}
int main(){
	std::cout << "Hello World" << std::endl;
	return 0; // Erfolg
}
\end{lstlisting}
\fi
\subsection{Ein- und Ausgabe}
Um Werte und Variablen ein- und auszugeben, verwenden wir in der Regel und bis auf Weiteres \luziemphcode{std::cin} bzw. \luziemphcode{std::cout}, die sogenannten Console-Input- bzw. Console-Outputstreams (mehr zu Streams in Kapitel \ref{Chapter6}). Zusammen mit den Ein- und Ausgabeoperatoren (siehe Abschnitt \ref{inoutop}) können Werte in Variablen gespeichert resp. ausgegeben werden.
\ifexamples
\subsubsection{Beispiel}
\begin{lstlisting}
int main(){
	int a;
	std::cin >> a;
	std::cout << "Hello World" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\fi
\subsection{If-Statements}
Die jeweiligen Statements werden nur ausgeführt, wenn die zugehörige Condition \luziemphcode{true} ist. Wird keine Condition \luziemphcode{true}, so wird das Statement bei \luziemphcode{else} ausgeführt.
\ifexamples
\begin{lstlisting}
if(condition){
	statement //falls condition true wird das statement ausgefuehrt
} else if (condition_2){
	statement_2 //falls condition_2 true wird das statement_2 ausgefuehrt
}/*evtl. weitere else if*/
else {
	statement_3 // ansonsten wird statement_3 ausgefuehrt
} \end{lstlisting}
\fi
\subsection{Schleifen}

\subsubsection{While-Loop}
Solange die Condition \luziemphcode{true} ist, werden die Statements ausgeführt. Zuerst wird die Condition geprüft.
\begin{lstlisting}
while(condition) {
	statements;
}		\end{lstlisting}
\subsubsection{Do-while-Loop}
Die Condition wird nach dem ersten Ausführen der Schleife ausgeführt.
\begin{lstlisting}
do{
	statements;
} while(condition);\end{lstlisting}
\textbf{Wichtig:} Nach der Condition kommt ein Semikolon.
\subsubsection{For-Loop}Wie auch in der Abbildung \ref{fig:for-loop} ersichtlich, wird das Initial Statement einmal ausgeführt, danach wird die Condition geprüft, die Statements ausgeführt, die Expression ausgeführt und wiederum die Condition geprüft.

\begin{lstlisting}
for(initial_statement; condition; expression){
	statements;
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/For-Loop}
	\caption{Kontrollfluss eines For-Loops}
	\label{fig:for-loop}
\end{figure}

\subsubsection{break und continue}
Beim Erreichen des Statements \luziemphcode{break;} springt das Programm aus der \textbf{umschliessenden} Iterationsanweisung heraus.\\
Mit \luziemphcode{continue;} wird der Rest des Statements übersprungen und mit einem neuen Schleifdurchlauf angefangen.
\ifexamples
\paragraph{Beispiel}
\begin{lstlisting}
int main(){
	int i  = 0;
	while(true){
		if(i++ % 3 == 1)
			continue;
		std::cout << i << ", ";
		if(i > 6)
			break;
	}
}\end{lstlisting}
Output: \luziemphcode{1, 3, 4, 6, 7, } 

\subsubsection{Beispiel Schleife}
\begin{lstlisting}
int main(){
	for (int a = 0; a < 20; ++a){ // sehr typische Anwendung
		std::cout << a << " ";
	}
}
\end{lstlisting}
\fi
\subsection{Kurzform}
Ist ein Statement nur eine Zeile lang, können die geschweiften Klammern weggelassen werden. 
\ifexamples
\begin{block}{Kurzform bei If-Statements und Loops}
	Folgende Beispiele sind gleichbedeutend:
	\begin{itemize}
		\item \begin{lstlisting}
int main(){
	int a;
	std::cin >> a;
	if (a <= 30){
		std::cout << "smaller or equal to 30";
	} else {
		std::cout << "larger than 30";
	}
}

int main(){
	int a;
	std::cin >> a;
	if (a <= 30)
		std::cout << "smaller or equal to 30";
	else
		std::cout << "larger than 30";
}\end{lstlisting}
		
		\item \begin{lstlisting}
int main(){
	for (int a = 0; a <= 25; a++){
		std::cout << a << ", ";
	} 
}

int main(){
	for (int a = 0; a <= 25; a++)
		std::cout << a << ", ";
}\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{block}
\fi

\subsection{Gültigkeit}
\cpp-Programme sind jeweils in Blöcke aufgeteilt, jeder dieser Blöcke wird mit einer offenen geschweiften Klammer begonnen und einer schliessenden abgeschlossen (Etwa nach ifs, Schleifen, in Funktionen, etc.). Variablen haben ihren Gültigkeitsbereich (auch Scope genannt) innerhalb von diesem Block, in dem sie definiert wurden. \underline{D.h. ausserhalb des Scopes, existiert sie nicht. }

\begin{alertblock}{Vorsicht!}
	\begin{itemize}
		\item Das Initial-Statement der for-Schleife, ist nur innerhalb der geschweiften Klammern des Loops sichtbar. 
		\item Man kann Variablen innerhalb des Gültigkeitsbereichs "{}überschreiben"{}. \textbf{Aber: really bad practice!	}
		\ifexamples
		\begin{lstlisting}
unsigned int x = 2;
int i = 5;
if (x > 1) {
	int i = 3;
	std::cout << i; // Ausgabe: 3
}
std::cout << i; // Ausgabe: 5\end{lstlisting}
\fi
	\end{itemize}
\end{alertblock}


